\Def Типы~--- синтаксические конструкции, приписываемые термам по определённым правилам. Позволяют избежать различных ошибок при работе программы.

Определим систему типов:

\Def (cистема в стиле Карри)

Термы те же, что и в бестиповом $\lambda$-исчислении, каждый терм обладает множеством различных типов, т.е. типизация~--- неявная.

Введём просто типизированное $\lambda$-исчисление $\lambda_{\to}$.

\Def Множество типов $\TT$  системы $\lambda_{\to}$ определяется индуктивно:

$\alpha, \beta, \gamma, \ldots \in \TT$~--- свободные переменные

$\sigma, \tau \in \TT \implies \sigma \to \tau \in T$~--- типы пространства функций.

Иначе говоря, $\TT ::= \V \; | \; \TT \to \TT$, где $\V$~--- множество типовых переменных.

Типовая стрелка правоассоциативна.

Как типизировать термы:
\begin{itemize}
	\item Если терм~--- переменная, то как угодно.
	\item Если терм~--- аппликация $M\; N$, то $M$ должно иметь стрелочный тип $\sigma \to \tau$, $N$ должно иметь тип аргумента $\sigma$, а сам результат $M \; N$ должен иметь тип $\tau$.
	
	Т.е. $M : \sigma \to \tau, \; N : \sigma, \; (M \; N) : \tau$.
	\item Если терм~--- абстракция $\lambda \, x \, . \, M$, то его тип должен быть стрелочным ($\sigma \to \tau$), причём тип аргумента должен быть $\sigma$, а тип абстракции~--- $\tau$.
\end{itemize}

Заметим, что в системе Карри терм $\lambda \, x \, . \, x$ может иметь как тип $\alpha \to \alpha$, так и любой другой стрелочный тип.

\Def Множество предтермов $\Lambda$ строится из переменных из $V$ с помощью аппликации и абстракции.
\begin{itemize}
	\item $x \in V \implies x \in \Lambda$
	\item $M, N \in \Lambda \implies (M \; N) \in \Lambda$
	\item $M \in \Lambda, \, x \in V \implies (\lambda \, x \, . \, M) \in \Lambda$
\end{itemize}
Иначе говоря, $\Lambda ::= V \; | \; \Lambda \; \Lambda \; | (\lambda \, V \, . \, \Lambda)$

\Def Утверждение о типизации в $\lambda_{\to}$ <<а ля Карри>> имеет вид $M : \tau$, где $M \in \Lambda$ и $\tau \in \TT$. $M$ иногда называют субъектом, а $\tau$~--- предикатом.

\Def Объявление~--- это утверждение о типизации с термовой переменной в качестве субъекта (к примеру, $x : \alpha, \; f : \alpha \to \beta$).

\Def Контекст (базис, окружение)~--- множество объявлений с различными переменными в качестве субъекта:

$\Gamma = \{x_1 : \sigma_1, \ldots, x_n : \sigma_n \}$

Контекст можно расширять новыми переменными. Можно рассматривать его как функцию из $V$ в $\TT$.

\Def Утверждение $M : \tau$ называется выводимым в контексте $\Gamma$ ($\Gamma \vdash M : \tau$), если его вывод может быть произведён по правилам:
\begin{itemize}
	\item $(x : \sigma) \in \Gamma \implies \Gamma \vdash x : \sigma$
	\item $\Gamma \vdash M : \sigma \to \tau, \, \Gamma \vdash N : \sigma \implies \Gamma \vdash (M \; N) : \tau$
	\item $\Gamma, x : \sigma \vdash M : \tau \implies \Gamma \vdash (\lambda \, x \, . \, M) : \sigma \to \tau$
\end{itemize}
Если существуют $\Gamma$ и $\tau$, т.ч. $\Gamma \vdash M : \tau$, то $M$ называют допустимым термом.